\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{cap:conc}
%\section{Resumo das Contribuições}
%\section{Trabalhos Futuros}

Este Capítulo resume as principais conclusões desta tese e também apresenta algumas sugestões para pesquisas futuras.


\section{Sumário}

Esta tese propôs um novo modelo de tráfego com memória longa, para uso em esquemas de previsão Tipo-II, que é construído a partir de uma versão truncada, com ordem $L$, da representação AR$(\infty)$ (\ref{eq3:def-ARFIMA}) do processo ARFIMA$(p,d,q)$ (\ref{eq:def-ARFIMA}). 
A representação aproximada AR$(L)$ (\ref{eq:arL2}) é mapeada para uma representação no espaço de estados conforme a transformação de Harvey \cite{harvey93}, dando então origem ao modelo de espaço de estados TARFIMA$(L)$, com as equações do estado e da observação (\ref{def:arss1}) e (\ref{def:arss2}), respectivamente. O diferencial do TARFIMA$(L)$ é a sua possibilidade de implementação prática, pois não requer memória infinita. A modelagem por meio do processo TARFIMA$(L)$ também oferece outras vantagens como: a) modelagem (explícita) da região das baixas freqüências do espectro de sinais LRD e b) viabilização da utilização do filtro de Kalman.

A aplicação de modelos AR de ordem alta em esquemas de previsão \emph{on-line} de teletráfego é fortemente prejudicada pelo problema da identificação da ordem do modelo. Além disso, as simulações do Capítulo \ref{cap:tarfima} mostraram que a modelagem da memória longa pode ser obtida às custas do posicionamento de um ou mais pólos nas proximidades do círculo de raio unitário. Portanto, a implementação do modelo AR ajustado pode ser instável devido a efeitos de quantização dos coeficientes do filtro digital. 

O estudo de caso apresentado no Capítulo \ref{cap:trafego} mostra que é possível aplicar o modelo de memória longa 
TARFIMA$(L)$ em trechos estacionários de sinais de teletráfego LRD. Os resultados obtidos mostram
que a dinâmica do parâmetro $H$ de Hurst de sinais de teletráfego pode ser bastante lenta na prática. Portanto, o novo modelo proposto é adequado para esquemas de previsão \emph{on-line} de tráfego, tais como CAC e alocação dinâmica de banda, dado que o parâmetro $H$ pode ser estimado em tempo real por meio da aplicação da DWT.
%\footnote{O \emph{script} \texttt{MATLAB} de Abry-Veitch (estimador \emph{wavelet} de $H$) levou aproximadamente 13 segundos para estimar o valor do parâmetro de Hurst da série \texttt{UNC02bin1ms}, que possui $N \approx 7,34 \times 10^6$ amostras, num \ac{PC} com sistema operacional \texttt{Windows}\textsuperscript{\textregistered}\texttt{XP}, processador AMD Athlon de 64 bits e 1 GB de memória RAM. É interessante observar que a mesma máquina ``travou'' quando o autor desta tese tentou obter estimativas de $H$ para a mesma série utilizando os métodos disponíveis no \emph{software} \texttt{S+FinMetrics}\textsuperscript{\textregistered} (análise R/S, Whittle, etc.)!}.


\section{Trabalhos Futuros}

Como o tráfego das redes de comunicações não é estacionário, a detecção e a estimação dos pontos de mudança de regime das séries é uma linha promissora de pesquisa, a qual por sua vez está relacionada à funcionalidade de rastreamento, em tempo real, do modelo de previsão. 
%ao problema do rastreamento, em tempo real, do modelo de previsão. 
Conforme alertam Kokoszka e Leipus no artigo \cite{leipus03}, o estudo da memória longa em conjunto com a análise do ponto de mudança do modelo gerador da série é viável para sinais de teletráfego porque há um grande número de amostras à disposição das ferramentas estatísticas. 
Sendo assim, sugere-se que a questão do rastreamento seja abordada em pesquisas futuras. Além disso, note-se que esta é uma área de investigação praticamente inexplorada (vide a revisão bibliográfica efetuada pelo autor desta tese) pelos pesquisadores da área de redes. A tese de doutorado de Brandon Whitcher \cite{whitcher98} (``\emph{Assessing Nonstationary Time Series Using Wavelets}'') talvez seja um bom ponto de partida para trabalhos futuros na área de avaliação de teletráfego não-estacionário.

Pode-se classificar os métodos de rastreamento do modelo da mesma maneira que os métodos de previsão, ou seja, em métodos de rastreamento Tipo-I (adequado para modelagem por meio de processos AR de ordem alta) e Tipo-II (adequado para modelos como o TARFIMA). 

De acordo com as literaturas das áreas de controle \cite{graupe89}, processamento de sinais \cite{proakis07}, \cite{sayed03},  \cite{kailath00} e séries temporais \cite{morettin04}, \cite{durbin01}, o rastreamento Tipo-I poderia ser implementado, por exemplo, a partir:
\begin{itemize}
	\item de um procedimento de estimação de \ac{MV} que utilize o algoritmo \ac{EM} \cite{stark02} em conjunto com o filtro de Kalman.
	\item de filtros adaptativos \ac{RLS} ou \ac{LMS}.
\end{itemize}

O rastreamento Tipo-II poderia ser feito por meio da estimação do parâmetro de memória longa $H$ baseada em \emph{wavelets} e da estimação dos parâmetros de um modelo residual de memória curta ARMA$(p,q)$, que seria obtido por meio da filtragem da memória longa da série original. A identificação dos parâmetros desse modelo ARMA$(p,q)$ poderia então ser implementada com alguma das técnicas para rastreamento Tipo-I que foram mencionadas anteriormente. 

Outra linha de pesquisa bastante interessante (e relevante) é a análise de variância (\ac{ANOVA}) de sinais de teletráfego baseada em \emph{wavelets}. Conforme explicam Percival e Walden em \cite[Cap.8]{percival00}, um uso importante da \ac{DWT}, e também da sua variante \ac{MODWT}, é a decomposição da variância amostral de um sinal em várias escalas. Percival e Walden \cite[Cap.8]{percival00} mostram como uma quantidade teórica denominada \emph{wavelet variance} (variância \emph{wavelet}) pode ser estimada pela DWT ou MODWT e como estimar a DEP de um sinal LRD a partir da variância \emph{wavelet}. Note-se que o estimador \emph{wavelet} AV faz algo parecido; a diferença é que o método AV está embasado na DWT de tempo contínuo, enquanto que a variância \emph{wavelet} de Percival e Walden está baseada na MRA de tempo discreto.

%Finalmente e igualmente importante 
Por último, mas nem por isso menos importante, destaca-se que a análise estatística da série \texttt{UNC02} (vide Cap. \ref{cap:trafego}) evidencia a importância da agregação de distribuições estáveis ao gerador de tráfego baseado em \emph{wavelets} desenvolvido por Mello \emph{et al} \cite{mello07}, \cite{lima07b}, o qual foi usado para gerar as simulações ARFIMA e MWM do Capítulo \ref{cap:tarfima}. 