\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}

Este Capítulo apresenta a motivação, os objetivos e as principais contribuições deste trabalho. 


\section{Motivação}

Atualmente, as operadoras de telecomunicações têm como meta a integração dos serviços de voz, vídeo, imagem e dados sobre uma única rede convergente chaveada por pacotes. Esta rede, que também é conhecida como rede de serviços integrados, multisserviço, ou de próxima geração, deve possuir características de desempenho aceitáveis para cada tipo de serviço e as seguintes vantagens: redução de custos operacionais, flexibilidade para suportar os serviços existentes e futuros serviços ainda não previstos, alocação dinâmica de banda, transporte integrado de todos os tipos de informação e utilização eficiente dos recursos da rede através da multiplexação estatística. A crescente demanda por aplicações multimídia também é outro fator motivador da implementação dessa rede. 

Em 1988, a \ac{ITU-T} padronizou o Modo de Transferência Assíncrono (\ac{ATM}) como tecnologia de transporte a ser adotada na \ac{RDSI-FL}. Entretanto, a utilização da tecnologia ATM foi bastante prejudicada pela sua complexidade, dificuldades de padronização e de integração ao IP e, principalmente, porque poucas aplicações suportam o ATM de forma nativa. O ATM foi ``derrotado'' pela simplicidade e enorme sucesso da pilha de protocolos \ac{TCP}/IP. O IP tornou-se o padrão de fato e é a ``cola'' que une toda a Internet. 

O núcleo das redes convergentes consiste numa única infraestrutura IP, com suporte a Qualidade de Serviço - \ac{QoS}\footnote{Os parâmetros de QoS são os seguintes: \ac{PDT}, \ac{PDV}, \ac{THRU} e \ac{PLR} \cite{barra05}.}  - redes privativas virtuais e protocolos IP versões 4 e 6 (IPv4/IPv6). A transformação da Internet numa rede com suporte a QoS é um dos grandes desafios a serem vencidos e é por isso que o \ac{IETF} tem proposto várias tecnologias e padrões para a implementação de QoS na Internet, tais como: \ac{MPLS} \cite{davie00}, \cite{rosen01}, \cite{minei05}, roteamento baseado em restrições (\emph{constrained-based routing}) \cite{davie00}, engenharia de tráfego, Serviços Integrados (\ac{IntServ}) \cite{braden94} e Serviços Diferenciados (\ac{DiffServ}) \cite{nichols98}, \cite{blake98}, \cite{armitage00}, \cite{zheng01}.

A implementação de mecanismos que regulem e monitorem o teletráfego é essencial para a operação eficiente das redes convergentes. Sem controle de tráfego, a demanda irrestrita pelos recursos compartilhados (\emph{buffers}, banda e processadores) pode degradar seriamente o desempenho da rede. O controle de tráfego é necessário para proteger a QoS percebida pelos usuários e para assegurar a eficiente utilização dos recursos da rede. O seguinte conjunto de funções de controle de tráfego deve ser implementado nas redes convergentes \cite{lima02}: a) \ac{CAC}, b) policiamento do usuário - \ac{UPC}, c)  controle de prioridade e d) controle de congestionamento. As funções a), c) e d) envolvem a funcionalidade de previsão \emph{on-line} de tráfego.

Medições \cite{leland94}, \cite{paxson95} demonstraram que o tráfego agregado (ou heterogêneo) das redes de dados\footnote{O tráfego de dados é a série temporal de contagem de \emph{bytes} por unidade de tempo (\emph{bytes}/bin) em um enlace da rede.} possui propriedades estatísticas fundamentalmente diferentes do tráfego existente nas redes telefônicas tradicionais, que usam a tecnologia de comutação de circuitos. O matemático e engenheiro dinamarquês A. K. Erlang mostrou em 1909 \cite{erlang1909} que o número de chamadas telefônicas geradas durante um determinado intervalo de tempo pode ser modelado pelo processo de Poisson \cite{gubner06}\footnote{O modelo de Poisson é uma cadeia de Markov \cite[p. 502]{gubner06}.}.
Em contraste, \emph{traces} (séries) de tráfego de dados possuem propriedades fractais tais como  dependência de longa duração\footnote{No contexto desta pesquisa, os termos memória longa e auto-similaridade são sinônimos. A rigor, auto-similaridade e dependência de longa duração são conceitos distintos. Entretanto, conforme será mostrado mais adiante, processos estocásticos auto-similares de segunda ordem são LRD e vice-versa. É por esta razão que a literatura não faz distinção entre os termos auto-similaridade e LRD.} - \ac{LRD} ou memória longa - e impulsividade (grande variabilidade) em diversas escalas de agregação temporal, que não são capturadas pelo processo de Poisson. O tráfego em algumas redes locais - \ac{LAN} - e de grande área - \ac{WAN} é extremamente impulsivo porque tem uma distribuição marginal com cauda pesada (não-Gaussiana)\footnote{Um comportamento parecido foi observado, no início da década de 1960, por Mandelbrot em séries financeiras: elas também são não-Gaussianas, seguindo distribuições do tipo Lévy-\emph{stable} com variância infinita \cite{mandelbrot63}.} \cite{bates97}, \cite{karasaridis97}, \cite{garroppo00}, \cite{karasaridis01}, \cite{kim03}, \cite{athina04}. 

Sabe-se que a probabilidade de transbordamento numa fila (\emph{buffer overflow probability}), com um único servidor que trabalha a uma taxa de serviço constante, submetida a tráfego Markoviano é uma função exponencial do tamanho do \emph{buffer} \cite{kleinrock75}. Portanto, um aumento do \emph{buffer} diminui sensivelmente a \ac{PLR} (taxa de perda de pacotes)
%\footnote{Os parâmetros de QoS são os seguintes: \ac{PDT}, \ac{PDV}, \ac{THRU} e \ac{PLR} \cite{barra05}.} 
quando o tráfego é Markoviano. Por outro lado, vários estudos \cite{leland94}, \cite{erramilli96}, \cite{yang01}, mostraram que a memória longa e a impulsividade do tráfego de dados degradam o desempenho da rede (a taxa de perda de pacotes aumenta), porque a \emph{buffer overflow probability} em sistemas submetidos a tráfego fractal é uma função potência do tamanho do \emph{buffer}, o que implica um decaimento hiperbólico, muito mais lento do que o do caso Markoviano\footnote{A taxa de decaimento é dominada pelo parâmetro $H$ ou pelo índice de cauda (\emph{tail index}) da distribuição marginal.} \cite{athina04}, \cite{grossglauser99}. Portanto, tráfego auto-similar provoca \emph{buffer overflows} muito mais freqüentemente do que tráfego Markoviano. Este fenômeno foi constatado nas redes ATM do início da década de 1990, em que os comutadores foram implementados com pequenos \emph{buffers} (de 10 a 100 células de 53 \emph{bytes}) \cite{willinger94}. 

Modelos de teletráfego fractal constituem o núcleo dos mecanismos de controle de tráfego em redes convergentes, tais como algoritmos de CAC baseados em medições \cite{qiu01}, e dos geradores de tráfego agregado, que são usados para o dimensionamento de redes de alta velocidade e para a homologação de novos algoritmos de controle de tráfego via simulações e experimentos em redes de teste (\emph{testbed networks}). 


\section{Objetivos e Contribuições}
\label{cap:intro:sec:obj}

O objetivo principal deste trabalho é propor um modelo de teletráfego que seja adequado para esquemas de previsão \emph{on-line}. As seguintes questões foram examinadas no decorrer desta pesquisa:
\begin{itemize}
	\item Como fazer a previsão de sinais com dependência de longa duração? 
	\item Como aplicar a teoria de previsão de séries temporais ao tráfego real das redes de telecomunicações? 
	\item Teletráfego é um sinal linear ou não-linear? É Gaussiano ou não-Gaussiano?
	\item Como deve ser feita a estimação dos parâmetros do modelo?
	\item Como identificar o modelo adequado? 
	\item Se a previsão puder ser feita com a teoria de estimação linear, então quais seriam as técnicas disponíveis? 
\end{itemize}


Segue-se uma lista com as contribuições originais desta tese:
\begin{itemize}
	\item Desenvolvimento de um novo modelo de teletráfego fractal no espaço de estados.
	\item Proposta de uma metodologia de análise estatística de teletráfego \ac{LRD}.
	\item Demonstração, por meio de simulações, que a modelagem de sinais com memória longa por meio de processos \ac{AR} de ordem alta pode ser inviável na prática, dado que pode ser obtida às custas do posicionamento de um ou mais pólos do modelo nas proximidades do círculo de raio unitário.
\end{itemize}


\section{Estrutura da Tese}
\label{cap:intro:sec:outline}

O Capítulo \ref{cap:conceitos} apresenta alguns conceitos fundamentais da teoria de séries temporais e introduz alguns modelos clássicos, tais como o processo \ac{AR}. O Capítulo \ref{cap:fractal} introduz a noção de fractal e formula os conceitos de LRD e auto-similaridade de segunda ordem. Também são abordados os conceitos de variável aleatória com distribuição de cauda pesada, distribuições estáveis e impulsividade. O Capítulo \ref{cap:modelagem} apresenta alguns modelos de memória longa importantes da literatura. Os Capítulos \ref{cap:conceitos}, \ref{cap:fractal} e \ref{cap:modelagem} compõem a parte de fundamentação teórica deste trabalho. 
Os resultados obtidos são apresentados pelos Capítulos \ref{cap:tarfima} e \ref{cap:trafego}.
O Capítulo \ref{cap:tarfima} propõe um novo modelo de tráfego.  O Capítulo \ref{cap:trafego} apresenta um estudo de caso baseado na análise de um \emph{trace} de tráfego Internet. Finalmente, o Capítulo \ref{cap:conc} apresenta as conclusões e novas idéias para trabalhos futuros. 