%
% Tese Poli/USP baseado no estilo abntex(jomi)
%
% Alexandre Barbosa de Lima
% USP/PTC
% Defesa realizada em 28/02/2008
% Edição Revisada da Tese


\documentclass[ruledheader, % cabeçalho com nome da seção e linha
               noindentfirst, % não identar primeiro par. da seção
               normaltoc, % tira o p. no início das páginas do sumário
               normalfigtabnum, % numeração de figuras dependente do capítulo
               %sumarioincompleto,
               %usarHyperref, % usar o HyperRef 
               %naousarRefABNT, % não carrega o pacore de referências da ABNT
               %twoside,
               %times, % usa fontes tipo windows (times new roman, arial, \ldots)
               anapnormal, % palavra anexo não aparece em maiúsculo
               anapcustomindent % não indenta o restante do título do anexo
]{abnt}

% a opção "twoside" possibilita a impressão frente/verso. Segundo a
% biblioteca, neste caso, tem que ser em papel com gramatura 90.
%
% as demais opções podem ser obtidas na documentação da classe abnt e
% report (do LaTeX).
%
% No arquivo Makefile estão os comandos que geram o PDF/PS
%

\usepackage{poli} % personalização da ABNT para a Poli  

%pacotes extras
%\usepackage[dvips]{graphicx}
%\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{subfig} 
\usepackage{stfloats}  
\usepackage{float} 


%definições
\def\enbox#1{\enskip\hbox{#1}\enskip}
\def\filter#1{\hbox{\vrule\vbox{\hrule\hbox spread 8pt{\hfil\vbox spread 8pt{\vfil
    \hbox{$#1$}\vfil}\hfil}\hrule}\vrule}}
%\def\bydefn{\stackrel{def}{=}}
\def\bydefn{\stackrel{\Delta}{=}}

%\newtheorem{E1}{Exemplo}
%\newtheorem{E2}[E1]{Exemplo}

%\newtheorem{L1}{Lema}
%\newtheorem{L3}[L1]{Lema}

%\newtheorem{R1}{Observação}
%\newtheorem{R2}[R1]{Observação}
%\newtheorem{obs}{Observação}

%\newtheorem{T1}{Teorema}
%\newtheorem{T2}[T1]{Teorema}
%\newtheorem{T3}[T1]{Teorema}

%\newtheorem{teo}{Teorema}[chapter]
%{\theoremstyle{teo} \newtheorem{prop}{Proposição}[chapter]}
%{\theoremstyle{definition} \newtheorem{defi}{Definição}[chapter]}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{teo}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{prop}[teo]{Proposição}
\newtheorem{defi}{Definição}[chapter]
\newtheorem{obs}{Observação}[chapter]
\newtheorem{obss}{Observações}[chapter]

\newcommand{\dlimits}{\limits}
\newcommand{\dsum}{\sum}
%\newcommand{\dfrac}{\frac}
\def\df{\smash{\mathop{=}\limits^{\triangle}}}
\renewcommand{\triangleq}{\df}

\newcommand{\bw}{\boldsymbol{\omega}}
\newcommand{\btau}{\boldsymbol{\tau}}
\newcommand{\bc}{\boldsymbol{\Phi}}
\newcommand{\rvx}{\textbf{\emph{x}}}
\newcommand{\rvy}{\textbf{\emph{y}}}
\newcommand{\rvv}{\textbf{\emph{v}}}
\newcommand{\rvu}{\textbf{\emph{u}}}
\newcommand{\rvw}{\textbf{\emph{w}}}
\newcommand{\rvB}{\textbf{\emph{B}}}
\newcommand{\rveta}{\boldsymbol{\eta}}
\newcommand{\rveps}{\boldsymbol{\varepsilon}}
\newcommand{\rvqsi}{\boldsymbol{\xi}}
\newcommand{\rvd}{\textbf{\emph{d}}}


\newcommand{\dvd}{d} 
\newcommand{\dvc}{c}
\newcommand{\dvdelta}{\delta}
\newcommand{\dvx}{x}
\newcommand{\dvy}{y}
\newcommand{\dvv}{v}
\newcommand{\dvu}{u}
\newcommand{\dvw}{w}
\newcommand{\dmi}{\mu}


\newcommand{\vax}{\textbf{\emph{x}}}
\newcommand{\vay}{\textbf{\emph{y}}}
\newcommand{\vav}{\textbf{\emph{v}}}
\newcommand{\vau}{\textbf{\emph{u}}}
\newcommand{\vaw}{\textbf{\emph{w}}}
\newcommand{\Tpeq}{\textsc{T}}

\newenvironment{mylisting}
{\begin{list}{}{\setlength{\leftmargin}{1em}}\item\scriptsize\bfseries}
{\end{list}}

\newenvironment{mytinylisting}
{\begin{list}{}{\setlength{\leftmargin}{1em}}\item\tiny\bfseries}
{\end{list}}

%\DeclareMathOperator*{\max}{max}

\hyphenation{con-trole dimensio-nais carac-terizam denomi-nado estacio-nariedade mo-delo}
\hyphenation{valo-res corres-ponde linea-ridade deta-lhadas ilus-tradas pro-babilidade}
\hyphenation{pro-babilidades necessa-riamente}


\versaofinal % descomente para gerar a versão final 
              % sem as notas de pendencias, margens laterais, ....

%~~
%~~   Capa
%~~       


\begin{document}


\titulo{Contribuições à Modelagem de Teletráfego Fractal}
%\titulo{Modelagem de Teletráfego Fractal}

\autorPoli{Alexandre Barbosa de}{Lima}{http://www.lcs.poli.usp.br/~ablima}

\orientador{\href{http://www.lcs.poli.usp.br/~jra}
           {Prof. Dr. José Roberto de Almeida Amazonas}}
           % o \href faz o PDF com links para os sites

%\coorientador{\href{http://www.emse.fr/~boissier}
%             {Prof. Dr. ...}}

\areaConcentracao{Área de concentração:\\Sistemas Eletrônicos}

\departamento{%
  \href{http://www.lcs.usp.br}
  {Departamento de Telecomunicações e Controle}}



% dos quatro comandos abaixo, deixe somente um sem comentário
%
%\teseLD{Texto apresentado}   % para Livre docência (pode-se trocar
                              % para ``tese apresentada'')
%\memorialLD                  % para memorial
\teseDr{Engenharia }  % para doutorado
%\dissertacao{Engenharia Elétrica}     % para Mestrado

\local{São Paulo} 
\data{2008}


%
% para fontes em small caps em chapter
%
%\renewcommand{\ABNTchapterfont}{\scshape\bfseries}  
%\renewcommand{\ABNTtocchapterfont}{\bfseries}


\capa

\folhaderosto


%
% Ficha Catalográfica
% (deve ficar no verso da página de rosto)
%
%\renewcommand{\PolyAssFichaCatalografica}{%
%  1. Auto-Similaridade. 2. Dependência de Longa Duração. 3. Fractal. 4. Previsão. 5. Tráfego.
%  I. Universidade de São Paulo. Escola Politécnica.
%  \PoliDepartamentoData. II.  Título.}

%\fichacatalografica % formata a ficha


%
% Folha de Aprovação (opcional)
%


%
% Dedicatória
%
\newpage
\vspace*{\stretch{1}}
\begin{flushright}
  Para Shirlei e nossas filhas Ana Luísa e Maria Eduarda.
\end{flushright}



%
% Agradecimentos
%
\pretextualchapter{Agradecimentos}

A Deus, por ter me sustentado ao longo da caminhada.

A minha esposa Shirlei, que sempre me apoiou incondicionalmente em todos os meus projetos profissionais e acadêmicos. 
 
Ao meu orientador e amigo Prof. Dr. Amazonas.

Ao Prof. Dr. Pedro A. Morettin, do IME-USP, pelas discussões (altamente frutíferas) sobre modelagem de séries temporais com memória longa e pela sua disponibilidade para me receber em seu escritório, não obstante a sua agenda lotada. 

A todos os amigos que me apoiaram e ajudaram na realização deste trabalho. Em especial a todos os colegas do Laboratório de Comunicações e Sinais (LCS) da Escola Politécnica da USP.


%
% Resumo
% (a natureza do problema, material e métodos, 
% resultados mais significativos, principais conclusões)
% 

\begin{resumo}
Estudos empíricos \cite{leland94},\cite{paxson95} demonstraram que o tráfego das redes \ac{IP} possui propriedades \emph{fractais} tais como \emph{impulsividade}, \emph{auto-similaridade} e \emph{dependência de longa duração} em diversas escalas de agregação temporal, na faixa de milissegundos a minutos. Essas características têm motivado o desenvolvimento de novos modelos fractais de teletráfego e de novos algoritmos de controle de tráfego em redes convergentes. Este trabalho propõe um novo modelo de tráfego no espaço de estados baseado numa aproximação finito-dimensional do processo \ac{ARFIMA}. A modelagem por meio de processos auto-regressivos (AR) também é investigada.  

A análise estatística de séries simuladas e de séries reais de tráfego mostra que a aplicação de modelos AR de ordem alta em esquemas de previsão de teletráfego é fortemente prejudicada pelo problema da identificação da ordem do modelo. Também demonstra-se que a modelagem da memória longa pode ser obtida às custas do posicionamento de um ou mais pólos nas proximidades do círculo de raio unitário. Portanto, a implementação do modelo AR ajustado pode ser instável devido a efeitos de quantização dos coeficientes do filtro digital.

O modelo de memória longa proposto oferece as seguintes vantagens: a) possibilidade de implementação prática, pois não requer memória infinita, b) modelagem (explícita) da região das baixas freqüências do espectro e c) viabilização da utilização do filtro de Kalman.  

O estudo de caso apresentado demonstra que é possível aplicar o modelo de memória longa proposto em trechos estacionários de sinais de teletráfego fractal. Os resultados obtidos mostram que a dinâmica do parâmetro de Hurst de sinais de teletráfego pode ser bastante lenta na prática. Sendo assim, o novo modelo proposto é adequado para esquemas de previsão de tráfego, tais como \ac{CAC} e alocação dinâmica de banda, dado que o parâmetro de Hurst pode ser estimado em tempo real por meio da aplicação da transformada \emph{wavelet} discreta (\ac{DWT}).


 
\end{resumo}

\begin{abstract}
\selectlanguage{english}
Empirical studies \cite{leland94},\cite{paxson95} demonstrated that heterogeneous IP traffic has fractal properties such as impulsiveness, self-similarity, and long­-range dependence over several time scales, from miliseconds to minutes. These features have motivated the development of new traffic models and traffic control algorithms. This work presents a new state­-space model for teletraffic which is based on a finite-dimensional representation of the ARFIMA random process. 
The modeling via \ac{AR} processes is also investigated.  

The statistical analysis of simulated time series and real traffic traces show that the application of high-order AR models in schemes of teletraffic prediction can be highly impaired by the model identification problem. It is also demonstrated that the modeling of the long memory can be obtained at the cost of positioning one or more poles near the unit circle. Therefore, the implementation of the adjusted AR model can be unstable due to the quantization of the digital filter coefficients. 

The proposed long memory model has the following advantages: a) possibility of practical implementation, inasmuch it does not require infinite memory, b) explicit modeling of the low frequency region of the power spectrum, and c) forecasts can be performed via the Kalman predictor. 

The presented case study suggests one can apply the proposed model in periods where stationarity can be safely assumed. The results indicate that the dynamics of the Hurst parameter can be very slow in practice. Hence, the new proposed model is suitable for teletraffic prediction schemes, such as \ac{CAC} and dynamic bandwidth allocation, given that the Hurst parameter can be estimated on-line via \ac{DWT}.
\end{abstract}



%
% Sumário
%
\tableofcontents

%
% Listas
%

% figuras
\cleardoublepage\listoffigures

% tabelas
\cleardoublepage\listoftables

%abreviaturas
\cleardoublepage\input{acro.tex}

% lista de símbolos ?
%\cleardoublepage\input{notacao}


% a poli não segue a ABNT aqui, a numeração
% começa de 1 na introdução.
\cleardoublepage\setcounter{page}{1}


%
% Capítulos
%

\input{intro} % é interessante ter cada cap. em um arquivo
%dica: 
%\mymarginpar{Organização x Autonomia}
%\pendencia{Exemplo de pendência. Esse impressão
%pode ser tirada com o comando \versaofinal no preambulo do tese.tex.}

\part{Fundamentação Teórica}
%\chapter{Exemplo}
%\section{Section example}
%\subsection*{SubSection example 1}
%\subsubsection{SubSubSection example a}
%\subsection{SubSection example 2}
%\subsubsection{SubSubSection example i}
%\subsubsection{SubSubSection example ii}
%\section{Section example}
%bla bla bla

\input{conceitos}
\input{fractal}
\input{modelagem}

\part{Resultados}

\input{tfarima}
%\input{maxvero}
\input{trafego}
%\input{track}
%\input{rastreamento}


%
% Conclusão
%

%\part{Conclusões}
\input{conclusoes}



%
% Anexos ?
%
%\anexo

%\input{anexos}


%
% Referências
%
%\bibliographystyle{abnt-alf} % estilo da ABNT
\bibliographystyle{abnt-num} % estilo da ABNT
%\bibliographystyle{IEEEtran}
%\bibliography{IEEEabrv,ref}
%\bibliographystyle{plain} % sem estilo da ABNT
\bibliography{ref} % arquivo bibtex 
%dicas: t=texto p=parênteses
%Uma ref para proceedings \cite{hubner:02b}. 
%Uma referência com quatro autores \citet{souza:01}.
%\cite[p. 548]{weiss:99}


%
% Índice
%
\printindex

%
% Apêndices
%
\apendice
%\input{apend-A}
%\input{apend-multirate}
\input{apend-matlab}
\input{apend-S}

% Glossário
%

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dis"
%%% x-symbol-8bits: t 
%%% End: